\section{风险管理}

\subsection{风险分析及规避措施}

在脑电信号数据管理系统的设计与开发过程中，项目团队结合实际开发情况，对可能影响项目进度与系统质量的风险进行了系统分析，并针对不同类型风险制定了相应的预防与规避措施，以保障项目能够稳定、高效地推进。

\begin{itemize}

	\item \textbf{技术风险：} 脑电信号数据管理系统涉及前后端协同开发、数据库设计、数据可视化以及系统部署等多项技术内容，而团队在系统架构设计、新技术学习与工程规范落实方面可能遇到困难。
	
	\textbf{规避措施：} 在项目开发初期，团队通过技术调研与方案预研明确系统实现路径，并对关键技术进行提前验证。在开发过程中，引入工程化工具规范代码风格与提交流程，降低代码缺陷率，提升系统稳定性与团队协作效率。同时，团队成员定期开展技术交流与经验分享，不断提升整体开发能力。

	\item \textbf{用户与市场风险：} 系统在推广和实际应用过程中，可能面临用户接受度不足、需求理解偏差以及同类产品竞争激烈等问题。如果用户体验不佳或系统功能缺乏特色，将会影响系统的长期使用与推广效果。
	
	\textbf{规避措施：} 团队持续关注用户需求与使用反馈，不断优化系统交互体验与功能设计，并建立信息反馈与审核机制，提高系统内容的准确性与可靠性。同时，通过强化系统宣传与展示，突出脑电数据智能分析、数据可视化等特色功能，增强系统的吸引力与市场竞争力。

	\item \textbf{运营风险：} 系统上线运行后，可能由于服务器异常、程序漏洞或数据库故障等问题导致系统崩溃、数据丢失等情况。此外，若团队成员发生变动，也可能影响后续系统维护与更新效率。
	
	\textbf{规避措施：} 团队将加强系统测试与运行监控，建立数据备份与异常恢复机制，尽可能降低系统故障带来的影响。同时，通过完善团队管理与培训机制，做好开发文档整理与经验传承，保证后续维护工作的连续性与稳定性。

	\item \textbf{人员风险：} 项目成员均为浙江大学本科生，在项目开发期间需要同时兼顾课程学习、科研任务以及实习安排，整体时间较为紧张。此外，由于成员作息与任务安排存在差异，团队会议和协作时间难以完全统一，可能导致沟通效率下降或部分任务延期。
	
	\textbf{规避措施：} 团队采用“多轮迭代开发 + 碎片化任务分配”的方式，将大型任务拆分为若干小模块，提高成员利用零散时间完成任务的效率。同时，通过线上协作工具进行高频进度同步与阶段总结，灵活调整开发计划，确保项目整体进度不受个别环节影响。

\end{itemize}

\subsection{成本分析}

在项目开发与实施过程中，主要涉及时间、人力以及技术资源等方面的成本投入。针对不同成本类型，团队也采取了相应的控制措施，以提高资源利用效率并降低整体开发压力。

\begin{itemize}
	\item \textbf{时间成本：} 脑电信号数据管理系统属于较为复杂的软件工程项目，从需求分析、系统设计到开发测试与文档撰写，均需要投入大量时间与精力。
	
	\textbf{控制措施：} 团队通过制定阶段性开发计划与明确里程碑目标，对项目进度进行合理安排，并采用任务拆分与敏捷迭代的方式提升开发效率，确保各阶段任务能够按时推进。

	\item \textbf{人工成本：} 项目涉及系统开发、功能测试、文档编写、项目汇报与成果展示等多个环节，需要团队成员投入较多的人力资源。
	
	\textbf{控制措施：} 团队根据成员特点进行合理分工，明确各自职责，提高协同开发效率。同时，通过加强沟通与资源共享，减少重复劳动与沟通成本，提升整体工作效率。

	\item \textbf{技术采购成本：} 项目开发过程中需要使用开发环境、数据库、测试工具以及相关软件资源，可能产生一定的技术采购与部署成本。
	
	\textbf{控制措施：} 团队优先选择开源软件、教育版工具以及免费开发资源，在满足项目需求的前提下尽可能降低软件采购与运行成本，提高项目的经济性与可持续性。
\end{itemize}