\section{系统支持条件分析}

为保障 Minerva 系统能够稳定、高效地运行，需要从硬件环境、软件环境、系统平台、用户条件以及设备应用场景等多个方面提供支持。

\subsection{硬件支持条件}

Minerva 系统在运行过程中涉及数据存储、处理与可视化分析等功能，因此对硬件设备具有一定要求。

\begin{itemize}
	\item \textbf{服务器硬件：} 系统后端需要具备一定性能的服务器支持，以满足数据库存储、接口请求处理以及多用户并发访问需求。服务器需具备稳定的 CPU 性能、充足的内存空间以及可靠的数据存储能力。
	
	\item \textbf{用户终端设备：} 普通用户可通过个人电脑、笔记本或平板设备访问系统。设备需支持现代浏览器运行，以保证前端页面显示与交互功能正常。
	
	\item \textbf{网络环境：} 系统依赖稳定的网络连接完成数据传输与远程访问，尤其是在脑电数据上传与在线分析过程中，对网络稳定性与传输速度具有一定要求。
	
	\item \textbf{脑电数据来源：} 系统需能够兼容主流 EEG 文件格式，实现脑电数据的导入、管理与分析，为后续数据处理提供基础支持。
\end{itemize}

\subsection{软件支持条件}

系统开发与运行需要依赖相应的软件环境与开发工具，以保障系统功能能够顺利实现。

\begin{itemize}
	\item \textbf{前端开发环境：} 前端开发使用 Vite + React + TypeScript 技术栈。
	
	\item \textbf{后端开发环境：} 系统后端基于 Python 语言与 Django 框架开发，实现用户管理、数据处理、接口服务以及权限控制等核心功能。

	\item \textbf{数据库环境：} 系统需要部署 PostgreSQL 等关系型数据库，用于存储用户信息、脑电数据以及系统运行日志等内容。
		
\end{itemize}

\subsection{系统平台支持条件}

为了提升系统的兼容性与可扩展性，系统需要具备良好的平台适配能力。

\begin{itemize}
	\item \textbf{操作系统支持：} 系统服务端可部署于 Linux 或 Windows 平台，客户端支持 Windows、macOS 等主流操作系统。
	
	\item \textbf{浏览器兼容性：} 系统前端需兼容 Chrome、Edge、Firefox 等现代浏览器，保证用户在不同环境下均可正常访问系统。

\end{itemize}

\subsection{用户支持条件}

系统的实际应用效果与用户使用能力密切相关，因此需要考虑用户层面的支持条件。

\begin{itemize}
	\item \textbf{基础操作能力：} 用户需具备基本计算机操作能力，能够完成系统登录、数据上传、结果查看等基础操作。
	
	\item \textbf{数据使用规范：} 用户需要遵循脑电数据管理规范，保证上传数据的完整性与准确性，避免错误数据影响分析结果。
	
	\item \textbf{培训与指导：} 对于首次使用系统的用户，可通过操作手册、演示视频或培训指导帮助其快速熟悉系统功能与使用流程。
\end{itemize}

\subsection{设备与应用群体支持条件}

Minerva 系统面向教学与基础科研场景，因此需要满足不同对象的使用需求。

\begin{itemize}
	\item \textbf{科研群体：} 系统可为高校与基础科研团队提供脑电数据管理与分析支持，方便研究人员开展实验数据整理与统计分析工作。
	
	\item \textbf{被试者群体：} 系统可为被试者提供知情同意签署、授权记录查看和授权撤回入口，保障个人数据使用的知情权与控制权。
	
	\item \textbf{教育与实验教学：} 系统可应用于脑机接口、信号处理等课程实验教学中，帮助学生理解脑电信号采集与分析流程。
	
	\item \textbf{未来扩展场景：} 随着脑机接口技术的发展，系统未来还可拓展至智能穿戴设备、人机交互以及智能健康管理等领域，具备较好的应用前景与扩展价值。
\end{itemize}
